\chapter{算法及分析}
\newcommand{\setval}{\leftarrow}
主要涉及到剪枝、标记\cirt 、稠化、缠绕等算法。应用这几个算法可以研究逾渗的几何结构、缠绕性质等。
\section{剪枝}
\subsection{原理}
剪枝就是把所有的枝叶全部剪除，对图\ref{fig:bondperc}剪枝，得到图\ref{fig:pruned}
\begin{figure}[htbp!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pruned.png}
 \note{剪枝后，所有的点的度都大于等于二。剪枝前为图\ref{fig:bondperc}}
 \caption{$L=64, p=0.5=p_c$时的键逾渗}\label{fig:pruned} 
\end{figure}


我们定义\zemp{末梢是所有度为1的节点及其相连的键}。对应每一个末梢，去除它后可能会有产生一个新的末梢，
我们可以递归的剪除某个末梢及产生的新的末梢，直到遇到分岔点。
在\ref{struc}节我们已经定义了枝叶，此处将\leaf 划分为树叶与树枝：
定义\zemp{末梢对应的树叶是这一系列被递归剪除的末梢的集合，而树枝为枝叶去除所有树叶后的剩余部分}。
所以\zemp{枝叶$=$树枝$+$树叶}。如果把某个末梢对应的树叶剪除，
尽管可能会把某些树枝并入原来的某片树叶，容易证明不会有任何新的末梢产生。

\subsection{算法、步骤与复杂度}
如果依次遍历所有末梢并剪除对应的树枝，那么最后整个图将不存在任何末梢，因此不存在任何的树叶，所以也不存在\leaf 。
这个算法的伪代码实现如\ref{algo:prune}所示。
\begin{algorithm}[htbp!]
\capstart
\caption{剪枝算法}
\label{algo:prune}
\SetAlgoLined
\KwData{逾渗过程产生的图}
\KwResult{剪除并标记所有的\leaf}
\For{ $i \in$ all sites}{
  current point $C\setval i$\;
  \While{$C.\mathrm{Degree}()==1$}{
    Set the only near point $N=C.\mathrm{Near}()$\;
    DeleteBond$(C, N)$\;
    $C\setval N$\;
  }
}
\end{algorithm}

我们很容易分析这个算法的复杂度：
\begin{theorem}
剪枝过程时间复杂度$O(N+L)=O(N)$，其中$N$为所有的点的数量，$L$为所有的\leaf 的数量。
\end{theorem}
\begin{proof}
 时间花费分为两部分：遍历所有点的消耗，这是$O(N)$的；对所有末梢寻枝与剪枝的时间消耗，这一步是$O(L)$的。
\end{proof}
\section{回溯确定\cirt }\label{cirt}
\newtheorem*{analyse}{分析}
\subsection{原理}
BFS中每次遍历键的时候，如果这个键指向未访问过的节点，那么会使得被遍历的点的数量增加。
所有遍历时访问新点的键构成了一个遍历树，遍历树本身不存在任何环路。
我们称\zemp{某点在遍历树上距离根节点的层次数为遍历到该点的时间}。
但是如果遍历的时候，发生了“碰撞”，也就是说键$C\rightarrow N$指向的是
已经访问过的节点，这意味着之前从另一条路径到达了$N$节点，且时间差为0或1。
这个键构成了某个环的一部分，也就是\cirt 。容易证明
\begin{lemma}
如果找到到$(N, C)$的层次数最大的共同祖先$P=\mathrm{Root}(N, C)$，
那么显然从$C$或$N$回溯到根$P$所历经的所有键都是\cirt 。
这些键加上$C\rightarrow N$的键构成了本次碰撞对应的回路。
\end{lemma}

\subsection{算法、步骤与复杂度}
显然如果每次碰撞我们都通过回溯将对应的回路标记好，我们就能标记好所有的\cirt 。
但是回溯本身花费了大量时间，我们可以\zemp{对回溯进行路径压缩：
每次回溯结束后把回溯中的分岔点作为中继节点直接链接到本次回溯的根节点}。
这样可以极大的减少同一条路径的重复回溯。具体的标记非桥
的伪代码参见算法\ref{algo:cirt}，回溯的伪代码参见算法\ref{algo:back}。

\begin{algorithm}[htbp!]
\capstart
\caption{通过回溯来标记\cirt}\label{algo:cirt}
\KwData{剪枝过程产生的图}
\KwResult{对剩余的键进行\junc 和\cirt 间的分类}
set Time of initial point to zero\;
\For{ $(C\rightarrow N) \in\mathrm{BFS}$ }{
  \eIf{ $N.\mathrm{IsVisited}()$ }{
    $\mathrm{MarkNonBridge}(C, N)$\;
    $\mathrm{Backtrace}(C, N)$\;
  }{
  $\mathrm{Time}[N]=\mathrm{Time}[C]+1$\;
  $N.\mathrm{SetBack}(C)$\;
  }
}
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[htbp!]
\capstart
\caption{回溯的详细过程}\label{algo:back}
\KwIn{Starting points $(P, Q)$}
\SetKwRepeat{Repeat}{do}{while}
\KwData{Time, }
\KwResult{
\begin{compactitem}
 \item Bonds in the backtracing path are marked as non-bridge. 
 \item All relays(stored by the stack $R$) are linked to root for $(P, Q)$
\end{compactitem}
}
\While{$P\neq Q$}{
  \If{$\mathrm{Time}[P]<\mathrm{Time}[Q]$}{
    Swap $P\leftrightarrow Q$\;
  }
  $R.\mathrm{append}(P)$\;\label{append}
  \# Note: Decend to next diverging point\;\label{algo:descend}
\Repeat{$\mathrm{Degree}(P)==1$}{
\eIf{ $P.\mathrm{IsLinked}()$ }{
  $P\leftarrow P.\mathrm{Link}()$\;
  }{
   $\mathrm{MarkNonbridge}(P, P.\mathrm{Back}())$\;
   $P\leftarrow P.\mathrm{Back}()$\;
  }
}}
\# Note: $P=Q$ now is root for original $(P, Q)$\;
\While{ $P.\mathrm{IsLinked}()$ }{\label{froot}
  $R.\mathrm{append}(P)$\;
  $P\leftarrow P.\mathrm{Link}()$\;
}
\For{$i \in R$}{
 $i.\mathrm{SetLink}(P)$\;\label{link}
}
\end{algorithm}

\begin{proposition}
回溯确定\cirt 过程时间复杂度$O(N)$，其中$N$为所有的点的数量。\label{backcirt}
\end{proposition}
BFS遍历整个图的消耗，这是$O(N+B)$的。回溯与标记的过程中，
由于每一次都只递降(\ref{algo:back}-\ref{algo:descend})到
 下一个分岔点并且在最后把记录(\ref{algo:back}-\ref{append})下来的
 分岔点重新链接(\ref{algo:back}-\ref{link})到此次递降的根节点。因此并\zemp{不存在}某个键
 被多次$P.\mathrm{Back}()$回溯的过程，因此$P.\mathrm{Back}()$在整个程序中执行了$C$次。

 \subsection{链接过程的复杂度}
 我们设$P.\mathrm{Link}()$的执行次数为$N_1$，$\mathrm{Backtrace}(C, N)$对应$N_2$。
 每次通过$P.\mathrm{Link}()$回溯到子树的根部的时间复杂度类似于\zemp{并查
 集算法}，而并查集算法在使用了路径压缩与分层级两种优化后，平均性能几乎是$O(1)$的。
 每次回溯若涉及到基团之间的合并，都会以新的根作为原来两个基团共同的根，
 因此，基本可以认为树是平衡的。所以$P.\mathrm{Link}()$的执行有理由认为是$O(1)$的。
 
 \begin{figure}[htbp]
 \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{ratio.pdf}
  \note{三维边长$L=128$，选取不同的概率，每个进行模拟实验实验20次取平均值。
  结果表明平均比值一直随概率$p$严格增大，最后收敛到2倍。
  需要强调的是，\zemp{任何单次实验中都没有观察到$N_1/N_2$大于两倍的情况}，因此我们可以大胆猜测，\zemp{这个比值严格小于两倍}。
  2这个比例值与维度并没有关系。对不同的维度$D=2, 3$实验均得到相同结果。}
  \caption{$N_1/N_2$的比值与置键概率$p$的关系}\label{ratio}
 \end{figure}
 即使不考虑平衡性，仅仅考虑路径压缩带来的效率提升，单次查找的效率也能够达到$\ln(n)$。
 如果这个$O(1)$结论成立，那么显然标记\cirt 的复杂度是$O(N)$的。
 为了验证这个关于链接的复杂度的猜想，我们进行了大量实验计算$P.\mathrm{Link}()$的执行次数$N_1$与
 $\mathrm{Backtrace}(C, N)$执行次数$N_2$的比例，得到的结果如图\ref{ratio}所示。
 
 我们得到了一个有趣的命题：
 \begin{proposition}
 $N_1/N_2\leq 2$\label{n1n2}  
 \end{proposition}
 如果这个命题能够被理论上证明，那么显然整个算法的复杂度是$O(N)$的。
 
 算法中\ref{algo:back}-\ref{froot}部分的循环，在需要统计\cirt 丛的大小是时非常有用的。去除这一步后对
 $P.\mathrm{Link}()$的执行次数有微弱的影响——有时候更少有时候更多。

 
 %估计每次的链接数量在很大时概率会指数减小，而$\sum_{k=0} (k+1)p^k=1/(1-p)^2$是常数，因此平均而言链接层数是有限的。
\section{稠化操作}
定义\zemp{稠化(Densify)是把键逾渗中，所有属于同一个基团的最近邻点都加上连接的键}，
这个操作不改变任何基团的连通性，也不会给任何基团新增任何点。经过\zemp{稠化后，添加任何一个键都会影响图的连通性}。
典型的稠化的例子是图\ref{fig:dense}所示。

稠化的步骤为，先BFS遍历图，在此过程中给所有点染色（颜色就是所在的丛的编号）。然后再一次顺序遍历
所有的点，并判定它的邻点是否和它颜色相同，如果相同就设置相应的键。稠化的伪代码参考\ref{algo:dense}。
\begin{figure}[htbp!]
\centering
\subfloat[原始图]{
\includegraphics[width=5cm]{before.png}
}
\hspace{10pt}
\subfloat[稠化后]{
\includegraphics[width=5cm]{densed.png}
}
\note{稠化后，键的密度增大，但每个基团的连通性都保持不变。
添加任何一个新的键都会影响图的连通性。}
\caption{$L=24, p=0.48$稠化前后的图像对比}\label{fig:dense}
\end{figure}


\begin{algorithm}[htbp!]
\capstart
\caption{稠化}\label{algo:dense}
\KwData{逾渗过程产生的图}
\KwResult{对连通的邻点进行连接}
BFS the Graph and set Color for every site\;
\For{ $C \in$ all sites }{
\If{$C.\mathrm{IsColored}()$}{
  \For{ $N\in C.\mathrm{Nears}()$ }{
    \If{$\mathrm{Color}[P]==\mathrm{Color}[Q]$}{
      $\mathrm{AddBond}(C, N)$
    }
  }
 }
} 
\end{algorithm}
\begin{theorem}
稠化操作时间复杂度是$O(ND)$的。
\end{theorem}
\begin{proof}
首先BFS染色过程的复杂度是$O(N+B)=O(N)$的。后期连接相邻同色点需要对所有被染色点的所有键进行判断，这一步的复杂度是$O(MD)$，
此处$D$是逾渗的维度，$M$是被染色的点数。每个点可能的度的上限是$2D$，由于这个图是无向图所以事实上
只有$MD=(M\times2D)/2$个可能的键需要被判定。每个点被占据的概率为
$1-(1-p)^{2D}=1-q^{2D}$，因此$M\approx N(1-q^{2D})$
\end{proof}
\section{缠绕的计算}
\subsection{原理}
在\ref{cirt}节中，我们提到每次碰撞意味着新的环路。我们可以利
用遍历树对应的路径计算到达某点时，相对于起点的位移。也就是第一次访问某个节点的时候
，由它的父节点相对原点的的位移与它相对父节点的位移，计算出它的位移。由于缠绕的存在性，
“位移场”并非是保守的，而是依赖于路径，可能相差$\Delta\vec zL, \Delta\vec z\in\mathbb{Z}^D$的。

\paragraph{区数与区数差} 按照周期性边界条件将原来的区延拓后，我们可以用\zemp{区数矢
量$\vec z$表示某个区相对于原来的区平移了$L\vec z$的距离}。
若两条路径走到了不同区$\vec z^1$与$\vec z^2$中的同一个点的镜像点，
那么区数差矢量$\Delta\vec z=\vec z^1-\vec z^2$。容易看出此处的$\Delta\vec z$
等价于路径差别$L\Delta\vec z$。同时区数差矢量等价于原先的缠绕数（参考\ref{wrapnum}小节）。

\subsection{算法、步骤与复杂度}
由于区数差与位移差在分析缠绕时候的等价性，我们可以不记录位移而是单纯记录每个点的区数来节省大量存储。
仅当访问到新节点的键穿越边界时，才有相对父节点的区数变化。
通过记录区数，我们可以更直接的计算区数差得到缠绕数。

由于位移等都依赖路径，我们仅在第一次访问的时候设定位移。一旦。
遍历整个图，并且记录所有的发生碰撞时的区数差$\Delta\vec z$，
我们就能根据定理\ref{sum2}、\ref{hclass}对该图的缠绕进行归类。具体伪代码请参考
算法\ref{algo:wrap}。

显然，除了最后一步分析缠绕之外，缠绕的复杂度与BFS相同，都是$O(N)$的。即使在基团很大的时候，最后一步
的分析一般花的计算量也并不大，几乎是只跟维度有关。
\begin{algorithm}
\capstart
\caption{计算缠绕}\label{algo:wrap}
\KwData{逾渗过程产生的图}
\KwResult{对图的缠绕进行归类}
set Zone of initial point to zero\;
\For{ $(C\rightarrow N) \in\mathrm{BFS}$ }{
  \eIf{ $N.\mathrm{IsVisited}()$ }{
    $D=\mathrm{Zone}[N]-\mathrm{Zone}[C]-\mathrm{DeltaZone}(C, N)$\;
    \If{$D\neq 0$}{
     $Z.\mathrm{Append}(D)$\;
    }
  }{
  $\mathrm{Zone}[N]=\mathrm{Zone}[C]+\mathrm{DeltaZone}(C, N)$\;
  }
}
Classify cluster type by analysing Z  
\end{algorithm}

